%% Last modified: <Reels22.tex modifié par  Guillaume Connan le jeudi 21 septembre 2023 à 17h 06min 01s>


\chapterimage{reel}
\chaptertext{	Si le \textit{Reel} n'a  plus de secret pour les Écossais, les  nombres du même nom
	en réservent encore de nombreux aux élèves sortant du lycée.
	
	Par exemple,  quel est le  nombre réel qui  suit 2 ?  Est-ce vrai qu'il  y a
	autant de nombres  réels entre 0 et 1  que dans $ℝ$ tout entier  ? Les Grecs
	croyaient   que  tout   nombre  pouvait   s'écrire  sous   la  forme   d'une
	fraction  mais  nous  avons  depuis  démontré  que  $\sqrt{2}$  n'était  pas
	rationnel.  Mais $\sqrt{2}$  appartient  à une  famille  de nombres  appelés
	algébriques      car     solutions      d'une      équation     du      type
	$a_0+a_1x+a_2x^2+\cdots+a_nx^n$  avec  les  $a_i$  appartenant  à  $ℕ$.  Les
	nombres  qui  ne sont  pas  algébriques  sont appelés  *transcendants*  sont
	beaucoup plus nombreux et 
	pourtant on en  connaît beaucoup moins. On  a démontré  à la  fin du XIXe
	que $π$ et e étaient transcendants mais  par exemple on ne sait toujours pas si
	${\rm e} + π$ est transcendant ou $π^π$...}

\chapter{Nombres réels}
\minitoc
\section{Ordre dans R }

\subsection{En 2nde}


\pro Vous vous  souvenez, disciple, que vous aviez appris  lors de vos cours
en visio en 2nde, que l'on peut représenter les
nombres réels sur une droite orientée munie d'un repère.

\ecsx Oui! J'ai vu ça en pyjama au fond de mon lit. Comme mon cours
est très  bien ordonné,  je retrouve  tout de suite  la figure  que nous
avions tracée:

\begin{center}
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{ordre1}
\end{center}

\pro Tous les réels correspondent  aux abscisses de cette droite et vice
versa. Comment  pourriez-vous classer les abscisses des  points de cette
droite?

\ecsx  Ben, comme  il y  a  une flèche  au bout,  je  dirais qu'on va  du
plus petit au plus grand en partant de la gauche vers la droite.

\pro C'est l'idée mais il  faudrait quelque chose de plus rigoureux pour
pouvoir  se  débrouiller en  calcul  algébrique,  c'est-à-dire avec  des
nombres a priori inconnus.

\ecsx Pfff... vous allez encore couper les cheveux en quatre et tout compliquer!

\pro Si vous  ne savez pas exactement  de quoi vous
parlez, vous  risquez de  dire beaucoup de  grosses bêtises. Et  si vous
n'avez pas de repères solides  qu'on appelle les \emph{définitions}, vous allez
vous perdre dans le labyrinthe de la Science.

Mais  je  veux  vous faire  plaisir  et  nous  n'allons pas  remonter  à
l'origine de la connaissance humaine: nous supposerons que vous savez ce que signifie,
pour un nombre, être positif ou négatif.

\ecsxap{Il  me prend  vraiment pour  une  idiote} Je  crois que  c'est à  ma
portée, Maître.

\pro Fort bien, alors énonçons  notre première définition qui servira de
socle à tout ce chapitre:

  \begin{definition}[Comparaison de deux nombres réels]\label{def}
    On dit que $a$ est inférieur à $b$ et on note $a≤b$ si, et
    seulement si, $a-b$ est négatif (ou encore $b-a$ est positif).

\emph{Comparer} deux nombres c'est donc étudier le \emph{signe de leur différence}.
    \end{definition}


    
\subsection{En 1ère}


\begin{quote}
  {\itshape Ainsi les derniers seront  les premiers, et les premiers seront
    les derniers.}

  \flushright{\itshape \bfseries Matthieu 20-16}
\end{quote}



Pour manipuler  des inégalités,  nous utiliserons la  plupart du  temps les
définitions suivantes:

\begin{definition}[Fonction monotone]

  Soit $f$ une fonction d'un ensemble $A$ dans un ensemble $B$.

  \begin{itemize}
  \item $f$ est croissante \textbf{sur A} $⟺ (∀(x,y)∈A^2)(x ≤ y ⟹ f(x) ≤ f(y))$. Autrement
    dit \textit{une fonction croissante \textbf{conserve l'ordre}}
  \item $f$ est décroissante \textbf{sur A} $⟺ (∀(x,y)∈A^2)(x ≤ y ⟹ f(x) ≥ f(y))$. Autrement
    dit \textit{une fonction décroissante \textbf{inverse l'ordre}}

  \end{itemize}
  
\end{definition}



\begin{recherche}
  Comment  alors  utiliser ces  définitions  pour  démontrer les  théorèmes
  suivants...
\end{recherche}


  \begin{theoreme}[Rangement des carrés]
    Deux nombres \emph{positifs} et  leurs carrés sont rangés \emph{dans
      le même ordre}.

\smallskip

Deux  nombres \emph{négatifs}  et  leurs carrés  sont rangés  \emph{dans
  l'ordre inverse}.
    \end{theoreme}



  \begin{theoreme}[Rangement des inverses]
    Deux nombres non nuls et de même signe et leurs inverses sont rangés
    \cacheg{dans l'ordre inverse.}
    \end{theoreme}
  
  \begin{theoreme}[Addition d'un nombre aux deux membres d'une inégalité]
    Soit  $a$, $b$ et  $c$ trois  nombres réels  quelconques~; \emph{si}
    $a<b$ \emph{alors} $a\Mathbold{+c}<b\Mathbold{+c}$.

Ce  qui  signifie  qu'additionner  \emph{un  même  nombre}  (positif  ou
négatif) aux
deux membres d'une inégalité ne change pas le sens de cette inégalité.
    \end{theoreme}
  

  \begin{theoreme}[Multiplication des  deux membres d'une  inégalité par
    un nombre]

Soit trois nombres réels $a$, $b$ et $c$ tels que $a<b$ et $c\neq 0$.

\begin{itemize}
\item si $c$ est \emph{positif} alors $a\cdot c<b\cdot c$~;
\item si $c$ est \emph{négatif} alors $a\cdot c>b\cdot c$
\end{itemize}

Autrement dit~:

\begin{itemize}
\item multiplier  les deux  membres d'une inégalité  par un  même nombre
  \emph{positif ne change pas le sens} de cette inégalité~;
\item multiplier  les deux  membres d'une inégalité  par un  même nombre
  \emph{négatif change le sens}  de cette inégalité.
\end{itemize}
    
    \end{theoreme}



  \begin{Idee}[Division par un même nombre]
    Une division  est une multiplication par l'inverse  donc la division
    membre à membre suit les mêmes règles que la multiplication membre à membre.
    \end{Idee}


    \begin{recherche}
      Démontrer alors les deux théorèmes classiques suivants...
    \end{recherche}

    

  \begin{theoreme}[addition membre à membre]
    Soit $a$, $b$, $c$ et $d$ quatre nombres réels. Alors 

\[\left.\begin{array}{l}a<b\\c<d\end{array}\right\rbrace\Longrightarrow
a+c<b+d\]


ce qui signifie  qu'en additionnant membre à membre  deux inégalités on
n'en change pas le sens.
    \end{theoreme}
  
  \begin{theoreme}[Multiplication membre à membre]
       Soit $a$, $b$, $c$ et $d$ quatre nombres réels \fbox{POSITIFS}. Alors 

\[\left.\begin{array}{l}a<b\\c<d\end{array}\right\rbrace\Longrightarrow
a\cdot c<b\cdot d\]


ce qui signifie qu'en multipliant  membre à membre deux inégalités entre
nombres POSITIFS on
n'en change pas le sens.
    \end{theoreme}
  

  \begin{theoreme}[Comparaison à 1]
    Soit $a$ et $b$ deux nombres réels avec \fbox{$b\neq 0$}.
\smallskip
    \begin{itemize}
    \item   si  $a$  et   $b$  sont   POSITIFS,  $a<b\Longleftrightarrow
      \frac{a}{b}<1$~;
    \item   si  $a$  et   $b$  sont   NÉGATIFS,  $a<b\Longleftrightarrow
      \frac{a}{b}>1$
    \end{itemize}
    \end{theoreme}
  

















    



\section{Racines carrées}

\begin{definition}[Racine carrée]
  Soit $x \in \R^+$. On appelle racine carrée de $x$ et on note $\sqrt{x}$ LE nombre réel positif $y$ qui vérifie $y^2=x$. 
\end{definition}


\begin{recherche}
  Que dire de $\sqrt{a^2}$? $\left(\sqrt{a}\right)^2$?  $\sqrt{a×b}$? $\sqrt{\dfrac{a}{b}
  }$? $\sqrt{a+b}$? 
\end{recherche}



\begin{NB}[Sus aux dénominateurs irrationnels]
 On sait diviser un gâteau en 2  mais c'est plus difficile de le diviser en
 $\sqrt{2}$...

 On  a  donc  l'habitude  d'écrire des  fractions  avec  des  dénominateurs
 entiers.

 
%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{obelix3parts}
\end{center}
%\end{figure}


 
\end{NB}





\section{Valeur absolue}


Dans l'étude des suites,  tout va dépendre de la façon  de mesurer l'écart entre
les réels. Nous  allons les étudier en choisissant la  classique valeur absolue,
mais  il  existe  des  univers  étranges  qui  existent  dans  les  esprits  des
mathématiciens et parfois dans l'Univers où ce n'est pas le cas (cf la vidéo sur
$1+2+3+..+n+...=-1$).

L'illustre \textsc{Cauchy} commence d'ailleurs son cours en définissant la valeur absolue
(qu'il nomme  \textit{valeur numérique} et  définie comme la \og  base\fg{} d'un
nombre sans son signe,  un peu comme Vader et Obiwan sont de  même force mais de
signe opposés).


\begin{definition}[Valeur absolue d'un réel]

  Soit $x∈\bbr$. On  appelle \textbf{valeur absolue} de $x$ et  on note $|x|$ le
  plus grand réel entre $x$ et $-x$:

  $$|x|=\max(x,-x)$$
  
  
  
\end{definition}


On en déduit les petits résultats suivants:

\begin{theoreme}
  \begin{itemize}
  \item $|x| \geqslant 0$
  \item $|x|^2=x^2$
  \item $|x|=\sqrt{x^2}$
  \item $|x|=0 ⟺x=0$
  \item $|x\times y|=|x|\times|y|$
  \end{itemize}
\end{theoreme}

Il s'agit de les démontrer \textit{soigneusement}.
%\vspace{3cm}


Ce qui nous aide à définir la valeur absolue avec Python:

\begin{pythoncode}
def val(x: float) -> float:
	return x if x >= -x else -x
\end{pythoncode}



...même si en fait il existe déjà une fonction \mintinline{python}|abs|


Il n'est peut-être pas inutile de faire le rappel suivant:

\begin{theoreme}[Inégalité triangulaire]

  $$(∀(x,y)∈\bbr^2)(|x+y| \leqslant |x| + |y|)$$
  
\end{theoreme}

Démonstration: \textit{Joker...passez aux carrés mais attention à tout bien justifier!}

% \vspace{3cm}


% \begin{theoreme}[Inégalité triangulaire II]

%   $$\Big(∀(x_i)_{i\in\llbracket 1,n\rrbracket}∈\bbr^n\Big)\left(\left|\sum_{i=1}^nx_i\right| \leqslant \sum_{i=1}^n|x_i|\right)$$
  
% \end{theoreme}
% Démonstration: vous savez quoi faire...


\subsection{Partie entière}

Nous  avons  déjà  eu besoin  de  la  partie  entière  d'un réel  dans  certains
exercices. Le théorème suivant sera à moitié admis:

\begin{theoreme}[Partie entière (inférieure)]\label{pe}
  Pour tout réel $x$, il existe un \textit{unique} entier $ n \in ℤ $ tel que $$ n \leqslant x < n + 1 $$ 
L'entier $n$ est appelé la \textbf{partie entière} de $x$, que l'on note $ \lfloor x \rfloor $.
\end{theoreme}

...et donc à moitié démontré :) On admet l'existence. \textbf{Démontrer l'unicité}.

%\vspace{3cm}

En   anglais    et   en   Python,    on   désigne   la   partie    entière   par
\mintinline{python}|floor|. Observez et expliquez ce qui suit:

\begin{pythoncode}
In [2]: from math import floor

In [3]: floor(3.5)
Out[3]: 3

In [4]: round(3.5)
Out[4]: 4

In [5]: int(3.5)
Out[5]: 3

In [6]: floor(-3.5)
Out[6]: -4

In [7]: round(-3.5)
Out[7]: -4

In [8]: int(-3.5)
Out[8]: -3
\end{pythoncode}




Pour s'habituer à manipuler les parties entières, voici un théorème à démontrer:

\begin{theoreme}
$$(∀x∈\bbr)(∀k∈\bbz)(\lfloor x+k\rfloor = k + \lfloor x \rfloor)$$
\end{theoreme}

Démonstration?


\begin{recherche}
  

	Est-ce que cela signifie que pour tout couple de réels $(x,y)$, on a $\lfloor
	x + y\rfloor = \lfloor x \rfloor + \lfloor y \rfloor$ ?

\end{recherche}


\begin{recherche}
  Le théorème  \vref{pe} nous  donne un  encadrement de tout  réel $x$  par deux
  entiers  successifs. Déterminez  de même  un encadrement  minimum de  $\lfloor
  x\rfloor$ en fonction de $x$.
\end{recherche}


\subsection{Théorème de la borne supérieure}



\begin{definition}[Partie majorée/minorée]
  
On dit que la partie $A$ de $\bbr$ est \textbf{majorée} par $u\in \bbr$ si, et
seulement si, on a : 
$$
\forall x(x\in A ⟹x\leqslant u)
$$

On dit que la partie $A$ est \textbf{minorée} par $v\in \bbr$ si, et
seulement si, on a : 
$$
\forall x(x\in A⟹ v\leqslant x)
$$
\end{definition}




\begin{theoreme}[Plus grand élément (PGE) / Maximum]
  On dit que $g$ est le\textbf{\ plus} \textbf{grand élément}
(ou élément maximum) de $A$ si, et seulement si, 
$$
\forall x((g\in A) \land (x\in A⟹ x\leqslant g))
$$

Si $g$ existe, il est unique.  On le note $\operatorname{max}(A)$.

C'est le plus petit majorant de $A$.
\end{theoreme}






\begin{theoreme}[Plus petit élément (ppe) / Minimum]
  On dit que $p$ est le\textbf{\ plus} \textbf{petit élément}
(ou élément minimum) de $A$ si, et seulement si, 
$$
\forall x((p\in A) \land (x\in A⟹ p\leqslant x))
$$

Si $p$ existe, il est unique.  On le note $\operatorname{min}(A)$.

C'est le plus grand minorant de $A$.
\end{theoreme}



\begin{DANGER}
  Il faudra bien distinguer les notions de majorant et de maximum: qu'est-ce qui
  les différencie?
  \vspace{1cm}
\end{DANGER}


\begin{recherche}
  Pouvez-vous donner des majorants/maxima de $\bbr$? $\bbn$? $[0,1[$? $[0,1]$?
\end{recherche}


\begin{definition}[Borne supérieure]
  Considérons $\mathscr{G}$ l'ensemble des majorants de $A.$ Si $%
\mathscr{G}$ admet un plus petit élément $s$, c'est la \textbf{borne supérieure}
de $A.$

On la note $\operatorname{sup}(A)$.
\end{definition}


\begin{definition}[Borne inférieure]
 Considérons $\mathscr{P}$ l'ensemble des minorants de $A.$ Si $%
\mathscr{P}$ admet un plus grand  élément $i$ c'est la \textbf{borne inférieure}
de $A.$

On la note $\operatorname{inf}(A)$.
\end{definition}


\begin{theoreme}[Théorème (admis) de la borne supérieure (inférieure)]
  Toute partie $A$ de $ℝ$ \textbf{non  vide et majoré} (resp. minoré) admet une
  borne supérieure (inférieure).
\end{theoreme}


\begin{remarque}
  Considérons une partie A de $\bbr$ non vide et majorée.
  \begin{itemize}
  \item $\sup A$ existe mais n'appartient pas forcément à A;
  \item $\max A$ n'existe pas forcément. S'il existe, il appartient à A;
  \item SI $\max A$ existe ALORS $\max A = $\hspace{2cm};
  \item La borne supérieure est unique mais le nombre de majorants est infini.
  \end{itemize}
\end{remarque}



\subsection{Caractérisation de la borne supérieure}

On déduit de la définition les propositions suivantes qui seront utiles en exercice:

\begin{NB}
   Le réel  $\alpha$ est  la borne supérieure  d'une partie $A$  de $ℝ$  si, et
   seulement si:

   $$
   \begin{cases}
     (∀ x ∈ A)(x \leqslant α)\\
     (∀ ε >0)(∃ x ∈ A)(α-ε < x )
   \end{cases}
   $$
\end{NB}


\begin{NB}
  \begin{itemize}
\item    Le réel  $\alpha$ est  la borne inférieure  d'une partie $A$  de $ℝ$  si, et
   seulement si:

   $$
   \begin{cases}
     (∀ x ∈ A)(x \quad α)\\
     (∀ ε >0)(∃ x ∈ A)(α \qquad x )
   \end{cases}
   $$
  \item Cas  plus simple: si  vous trouvez qu'un majorant  de A appartient  à A,
    c'est le maximum et en même temps la borne supérieure.
  \end{itemize}
\end{NB}




 \begin{recherche}
   Quelle est la borne supérieure de $[0,1]$? de $[0,1[$?
 \end{recherche}





















%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
% 
% E X E R C I C E S
% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

\modeexercice

\section{Entraînement}





    \begin{exercice}[Résumé en bon ordre]
      
\begin{enumerate}
\item Peut-on additionner un même nombre à chaque membre d'une inégalité ?
\item Peut-on multiplier par un même nombre à chaque membre d'une inégalité ?
\item Peut-on additionner membre à membre deux inégalités ?
\item Peut-on soustraire membre à membre deux inégalités ?
\item Peut-on multiplier membre à membre deux inégalités ?
\item Peut-on diviser membre à membre deux inégalités ?
\item Peut-on élever au carré les membres d'une inégalité ?
\item Peut-on \og passer au logarithme \fg dans une inégalité ?
\item Peut-on \og passer à l'exponentielle \fg dans une inégalité ? 
\item Peut-on \og passer au sinus \fg dans une inégalité ?
\end{enumerate}
    \end{exercice}














\begin{exercice}
  
     Soit $f:x\mapsto 3x^2-5x+2$. Donner  l'expression développée de $g:x\mapsto
     f(2x-1)$
	 
\end{exercice}

\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
	\item    On  définit  sur  $ℝ$   les  fonctions  $x:x\mapsto  x^2$  et  $g:x\mapsto
		2x+1$. Donner l'expression  développée, pour tout réel $x$  de $f\circ g(x)$
		et de $g\circ f(x)$.
	\item  Même question avec $f:x\mapsto 1+x^2$ et $g:\sqrt{x-1}$. 
		On précisera les domaines de définition de $f$, $g$, $f\circ g$ et $g\circ f$.\end{enumerate}

            \end{exercice}


            \begin{exercice}
              
              Résoudre les équations :

              \begin{multicols}{2}
             
	\begin{enumerate}
	\item   $(E_1)\quad \lfloor 2x+1\rfloor=-5$
	
	\item   $(E_2)\quad \lfloor x^2\rfloor=1$
	\end{enumerate}
      \end{multicols}
    \end{exercice}






    

      \begin{exercice}
        
        On pose $f:x\mapsto \ln\left( \sqrt{x^2+1}-x\right)$
                      \begin{multicols}{2}

	\begin{enumerate}
	\item Déterminer l'ensemble de définition de la fonction $f$.
	
	\item Démontrer que $f$ est impaire.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}


      \begin{exercice}
        
    Soit $f:x\mapsto |2x+6|-|x-2|$.

	Donner  une expression  de $f$  comme fonction  affine par  morceaux. Tracer
	l'allure de la courbe représentative dans un repère bien choisi. 

      \end{exercice}
      
      \begin{exercice}
        
    Résoudre  les (in)équations  suivantes  d'inconnue  $x$  sur  des  ensembles  à
    déterminer :
                  \begin{multicols}{4}

	\begin{enumerate}
	\item   $(m^2-1)x=m+1\quad (m\inℝ)$
	\item   $\dfrac{2x+1}{1-3x}=\dfrac{2(2x-1)}{-6x}$
	\item   $\sqrt{x^2+7}=4$
	\item   $\sqrt{x+2}=-4$
	\item   $|x+1|=2$
	\item   $|x+1|+|2x-4|=3$
	\item   $\sqrt{x+2}=x-4$
	\item   $\sqrt{x-2}+\sqrt{x+1}=\sqrt{3}$
	\item   $\ln(2x+1) + \ln(x-2) = \ln(x)$
	\item $9^x+3^x-12=0$ \footnote{une équation du 2nd degré est cachée
            dans cet exercice} 
	\item   $|x-1|\leqslant 5$
	\item   $|x+2|\geqslant 3$
	\item   $|x+1|<|2x+1|$
	\item   $\dfrac{x+1}{x+2}\leqslant\dfrac{2x-1}{x-2} $
	\item   $\sqrt{x}\leqslant 2x-1$
	\item   $x^2-mx+1\geqslant 0 \quad (m\inℝ)$
	\item   $|x^2-1|\leqslant 3$
        \end{enumerate}
      \end{multicols}
    \end{exercice}


      \begin{exercice}
       Voici un extrait du rapport d'une épreuve de concours: 
 \begin{itemize}

     \item \og Un nombre très
        important de candidats pense que si $a \geqslant 4$ et $b \geqslant 4$
		alors $\frac{a}{b}\geqslant \frac{4}{4}=1$\fg{}. \textit{Qu'en pensez-vous}?

	\item    Sachant que  $x \geqslant 1$,  démontrez que $y=\frac{3x+1}{x+3}$  est aussi
		supérieur à 1. Déterminez le signe de $y-x$.
		
	\og La gestion parfois défaillante des règles de calculs algébriques
          entraîne que seul 40\% des candidats fournit une réponse correcte.\fg{}
		  
	\item \og Il est surprenant de constater que la résolution de l'équation
          $L=\frac{3L+1}{L+3}$ pose problème à un nombre très important de candidats.\fg{}

        \end{itemize}
      \end{exercice}

      \begin{exercice}
        
	Qui est plus grand: $\sqrt{6}+\sqrt{10}$ ou $\sqrt{5}+\sqrt{12}$?
	
      \end{exercice}


      \begin{exercice}
        
    Simplifiez $\sqrt{x^2} -x$
	
	
      \end{exercice}


      \begin{exercice}
       
    Mettre au même dénominateur, développer et réduire:
              \begin{multicols}{3}

	\begin{enumerate}
	\item  $ \displaystyle\left(\frac75-\frac12 \right)-\left( \frac75-1+\frac16\right)$
	\item  $ \displaystyle\left(\frac1{12}-\frac13\right)\left(1-\frac23\right)$
	\item  $ \displaystyle\frac1{n^2}-\frac{n-1}{n}$
	\item  $ \displaystyle\frac{\frac13-\frac19}{\frac{5}{12}+\frac{3}{8}}$
	\item  $ \displaystyle x-\frac{x}{x^2-1}+\frac{2}{x+1}$
	\item  $ \displaystyle \left({\rm e}^x - {\rm e}^{-x} \right)^3$
      \end{enumerate}
    \end{multicols}      
  \end{exercice}


      \begin{exercice}
        
    Comparer:
              \begin{multicols}{4}

\begin{enumerate}
	\item   $\frac{11}{12}$ et $\frac{12}{13}$
	\item  $2\sqrt{6}$ et $3\sqrt{3}$
	\item  $\dfrac{n}{n+1}$ et $\dfrac{n-1}{n}$
	\item  $2\ln 3$ et $3\ln 2$	
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

      \begin{exercice}
        
     On  définit,  pour tout  entier  $n\inℕ^\ast$  $n! =  n\times  (n-1)\times
     (n-2)\times \dots\times 3\times 2\times 1$ 

	 Soit $n\inℕ\setminus\{1,2 \}$. Calculer:
              \begin{multicols}{5}
 
\begin{enumerate}
	\item  $4!$
	\item  $5!$,
	\item   $\dfrac{100!}{98!}$,
	\item   $\dfrac{n!}{(n-2)!}$,
	\item   $\dfrac{1}{(n+1)!}-\dfrac1{n!}$	
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}


      \begin{exercice}

    Démontrer qu'il existe $(a,b,c)\inℝ^3$ tel que, pour tout réel $x$ distinct
    de $-1$ et $2$, on a:
	
	$$
	\dfrac{2x^2+1}{x^2-x-2} = a+\frac{b}{x-2}+\frac{c}{x+1}
	$$


      \end{exercice}

      \begin{exercice}
        \begin{enumerate}

    \item Démontrer que, pour tous réels $a$ et $b$, on a $ab\leqslant
       \dfrac{a^2+b^2}{2}$ avec égalité si, et seulement si, $a = b$
	
	\item    En   déduire   que   pour    tous   réels   positifs   $x$   et   $y$,
	    $\displaystyle{\sqrt{xy}\leq\frac{1}{2}(x+y)}$,   avec  égalité   si  et
	    seulement si $x=y$. 
		
	\item  On considère  un réel $p$ strictement positif. Quel  est le rectangle de
	    demi-périmètre $p$ ayant la plus grande aire possible? 


        \end{enumerate}
        
      \end{exercice}



      \begin{exercice}
        
    Résoudre  et  représenter  graphiquement  les  solutions  des  (in)équations
    suivantes (à inconnue réelle):
              \begin{multicols}{4} 
\begin{enumerate}
	\item  $\dfrac{x+3}{x-5}<1$
	\item  $\dfrac{x+3}{x-5}<0$
	\item  $(x-2)(x+3)<0$
	\item  $x<\dfrac{1}{x}$
	\item  $-x^3+2x^2 \geqslant 0$
	\item  $2x^2 - 4x - 6 \geqslant 0$
	\item  $x^3 -6x^2 + 12x - 6 < 2  $
	\item  $x^3 + x^2 - 5x - 5 \leqslant 0$
	\item  $\sqrt{x^2-5x+4}\geq x-1$
	\item  $x+\sqrt{x+1}<5$
	\item  $|x-5|<2$
	\item  $|x+1|>3$
	\item  $\dfrac{1+x}{1-x}<|x-1|$
	\item  $\sqrt{x^2-5x+4}\geq x-1$
	\item  $x+\sqrt{x+1}<5$
	\item  $|x-5|<2$
	\item  $|x+1|>3$
	\item  $\dfrac{1+x}{1-x}<|x-1|$
	\end{enumerate}
      \end{multicols}
    \end{exercice}



      \begin{exercice}
        
	Démontrer que pour tout $(x,y) \in ℝ^2$, on a :

	$$
		\lfloor x  \rfloor + \lfloor  y \rfloor \leq  \lfloor x +y  \rfloor \leq
		\lfloor x \rfloor + \lfloor y \rfloor + 1
	$$
      \end{exercice}
      


      \begin{exercice}
        
	Soit $x \in ℝ$ et $n  \in ℕ$. Les affirmations suivantes sont-elles vraies
	ou fausses ?
	\begin{enumerate}
	\item  $\lfloor x + n \rfloor = \lfloor x \rfloor + n$
	\item  $\lfloor nx \rfloor = n \lfloor x \rfloor$ 	
\end{enumerate}
      \end{exercice}


      \begin{exercice}
        
    Deux résistances électriques de valeurs $R_1$ et $R_2$ (en ohms), montées en
    parallèle,  sont équivalentes  à  une  résistance de  valeur  $R$ (en  ohms)
    vérifiant $1/R=1/R_1+1/R_2$. Encadrer $R$ dans le cas où: 
\begin{enumerate}
	\item  $R_1$ est une résistance de $46$ ohms avec une précision de $5\%$;
	\item  $R_2$ est une résistance de $30$ ohms avec une précision de $5\%$.
        \end{enumerate}
        
      \end{exercice}



      \begin{exercice}
        \begin{enumerate}

    \item Montrer que pour tout $(x,y) \in ℝ^2$, on a $(x+y)^2 \geq 4xy$.
	\item  En déduire que pour tout $(a,b,c) \in R^{+3}$, on a $(a+b)(b+c)(c+a) \geq 8abc$ 
	\item Quels sont les cas d'égalité dans l'inégalité précédente ? 
      \end{enumerate}
    \end{exercice}


    \begin{exercice}[Approximation de Héron d'Alexandrie]
      
	On     pose    $u_0=2$     et    pour     tout    entier     naturel    $n$,
	$\displaystyle{u_{n+1}=\frac{u_n}{2}+\frac{1}{u_n}}$. 
	
	\begin{enumerate}
	\item  Montrer que pour tout entier naturel $n$, $u_n\geq\sqrt{2}$.
	
	
	\item  Montrer que pour tout entier naturel $n$, $\displaystyle{u_{n+1}-\sqrt{2}\leq\frac{u_n-\sqrt{2}}{2}}$.
	
	\item  En déduire que pour tout entier naturel $n$, $\displaystyle{|u_n-\sqrt{2}|\leq 2^{-n}}$.
	
	
	\item  Déterminer un entier naturel $p$ tel que $u_p$ est une valeur approchée de $\sqrt{2}$ à $10^{-3}$ près.
	
	\item  Écrire une fonction en  Python permettant d'obtenir une valeur approchée
	    de $\sqrt{2}$  à $10^{-k}$ près,  où $k$ est  un entier naturel  non nul
	    donné en paramètre.

          \end{enumerate}
          

    \end{exercice}

% \modenormal
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "Poly_reels_23.tex"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:

